---
layout: post.njk
title: Nach dem Tod
date: 2020-09-07T18:30
---
Viele Leute, die Angst vor dem Tod haben oder denen zumindest unbehaglich wird bei dem Gedanken, dass sie irgendwann nicht mehr da sein werden, bekommen von anderen (nichtgläubigen) Menschen oft gesagt, dass sie sich darum keine Sorgen machen müssten, denn wenn sie einmal tot sind, merken sie sowieso nichts mehr. Der Zustand nach dem Tod würde genau so sein, wie der vor der Geburt. Schließlich konnten sie ja auch nicht Dinge beobachten und werten, die sich vor 500 Jahren ereignet haben, ihr Bewusstsein war einfach nicht existent.

Auch wenn das ein anschauliches Beispiel ist und einem zum Nachdenken bringt, wenn man es zum ersten Mal hört, sagt mir irgendetwas, dass es da doch qualitative Unterschiede gibt. Ist das Nichtexistieren eines Bewusstseins, nachdem es einmal existiert hat, wirklich das gleiche, wie als es noch nie existiert hat? Wir wissen ja, dass jeder Mensch, der schon mal geboren wurde, nicht noch einmal geboren werden kann. Stirbt ein Mensch, dann war er als Individuum einzigartig und eine erneute Geburt genau desselben Menschen ist ausgeschlossen. Während alle einzigartigen potentiellen Menschen, die noch nie geboren wurden, wenigstens eine Wahrscheinlichkeit haben, geboren zu werden. Es ist so, als würde das Universum ein Häkchen hinter jedem Menschen setzen, der existiert hat, sodass das nicht nochmal wiederholt werden sollte.

Ein Bewusstsein, das einmal existiert hat, geht nach dem Tod also nicht in den Existiert-nicht-Zustand, sondern in den Existiert-nicht-mehr- bzw. Existiert-nicht-und-wird-auch-nie-wieder-existieren-Zustand. Während die Bewusstseine aller Menschen, die sich noch vor der Geburt befinden, lediglich in dem Existiert-nicht-Zustand sind.

Das sind natürlich rein philosophische Kontemplationen und was es in der realen Welt für eine Bedeutung hat, wird wohl kaum einer sagen können. Ich finde es aber schon wichtig, diese Unterscheidung zu machen, denn "Nach dem Tod wird es genauso wie vor der Geburt sein" zu sagen, könnte am Ende tatsächlich unzutreffend sein. Vielleicht ist dieses Existiert-nicht-und-wird-auch-nie-wieder-existieren-Zustand in Wirklichkeit ein Existiert-aber-in-einer-anderen-Art-Zustand. Denn um sicherzustellen, dass etwas nie wieder existieren soll, muss es vielleicht in irgendeiner Weise doch noch da sein.

Das kann man sich vorstellen wie eine lange Reihe von Stühlen und jeder Mensch, der geboren wird, setzt sich auf einen Stuhl und dieser Platz ist explizit für ihn bestimmt. Wenn er stirbt und den Platz freimacht, sagt er damit, dass sich ein anderer auf seinen Platz setzen kann. Damit sagt er also, dass es eine zweite Version von ihm geben kann. Damit das aber nicht passiert, müsste er den Platz in irgendeiner Weise belegen, sodass sich niemand dahinsetzt. Und dieses Belegen des Platzes ist die andere Art, in der das Bewusstsein weiterhin da ist. Was sich ganz klar von den leeren Stühlen unterscheidet, auf denen noch nie ein Mensch saß.

Ist dieser Zustand, in der wir uns dann befinden werden, vielleicht doch irgendwie relevant? Sprich, werden wir es merken? Wird es uns bewusst sein, dass wir noch da sind? Vielleicht in irgendeiner Weise, die wir uns hier noch nicht mal vorstellen können?